四電一腦實施後罪成首例！國企海信等4電器商濫收除舊費被判罰款

四電一腦實施後罪成首例！國企海信等4電器商濫收除舊費被判罰款

「四電一腦」生產者責任制自去年實施後，首次有電器銷售商被定罪，包括海信（香港）有限公司，涉嫌為法定除舊服務向顧客收取費用，及後沒有提供合理辯解，亦未有在限期前向環保署提供資料，被裁定違反《產品環保責任條例》。記者查冊顯示，該公司由中資國企「海信集團」旗下「青島海信電子產業控股股份有限公司」持有。

海信集團擁有兩間上市公司，僅港交所上市海信家電（921）便市值38億元，而上交所的「海信電器」（600060）市值109億元，是中國電器業龍頭之一，旗下電器品牌包括海信（Hisense）、科龍（Kelon）和容聲（Ronshen）。

此外，富士通（Fujitsu）香港總代理「摩訊世界有限公司」、亞思科環球有限公司亦徵收「除舊」費用被定罪。翻查資料，亞思科環球有限公司經營的「超級直銷城」在2017年因為作出餌誘式廣告宣傳，違反《商品說明條例》，罪成罰款1萬元。

而Mr. Computer (H.K.) Limited在去年電腦節其間，沒有以書面形式清楚向消費者解釋免費法定除舊服務的安排及條款。上述4間公司分別被裁定違反《產品環保責任條例》，共被判罰款10,000元。除上述案件外，環保署透露另有4家銷售商因涉嫌違反《產品環保責任條例》，現正排期於3月聆訊。

環保署發言人提醒，所有受管制電器的銷售商，必須主動通知消費者有關銷售商提供的免費法定除舊服務，並以書面形式向消費者展示及說明其除舊條款的詳細資料。此外，銷售商須備有經環保署批註的除舊服務方案、為消費者免費安排移走同類型舊電器、在分發受管制電器時提供循環再造標籤及載有訂明字句的收據、以及保留每項除舊服務要求的紀錄1年。

根據法例，首次被裁定違反《產品環保責任條例》的銷售商或人士，最高可被處罰款5,000元至100,000元，第2次或其後再被定罪，最高可被處罰款10,000元至200,000元。任何人士如無合理辯解而不遵從執法人員的要求，例如在限期前提供所需資料協助調查，同屬犯罪，最高可處罰款25,000元。